# A farsa do discurso pequeno-burguês
Pelos pequenos-burgueses estarem separados da produção e estarem ligados apenas à sua gestão, estão separados da consciência da classe, então eles são a classe proletária menos suscetível a aceder uma revolução e os mesmos lançam diversos argumentos à luz de sua posição econômica. Vamos analisar esses argumentos hoje:

**1. Proprietários e banqueiros não são especialmente exploradores e, além disso, são essenciais para o funcionamento do capitalismo**

A crítica de Marx à economia política começa com a suposição de que a produção de mais-valia precede logicamente a formação de uma taxa média de lucro e sua divisão em suas subformas entre os vários capitalistas. Lucro, juros e aluguel, isto é, nada mais são do que divisões da mais-valia total produzida pela classe trabalhadora; a exploração, então, dos trabalhadores é a variável independente e a divisão dos espólios a variável dependente.

Embora o capital mercantil e monetário, por um lado, e o capital fundiário, por outro, sejam anteriores ao capitalismo (como modo de produção), é este modo de produção que os reúne em um processo de circulação voltado para a valorização do capital através da exploração da força de trabalho. O ataque aos latifundiários e banqueiros é típico da economia política clássica (daí o meme de JB Say e Adam Smith), onde a burguesia em ascensão lutava para garantir que a maior parte da mais-valia produzida não fosse roubada de suas mãos.

A existência continuada desses circuitos separados e capitalistas especializados em um e não no outro, entretanto, não fala mais em relação ao caráter especialmente "reacionário" dos proprietários de terras ou banqueiros; antes, dado que a nobreza como classe foi esmagada, isso significa que eles desempenham um papel inteiramente racional dentro dos contornos do modo de produção capitalista (isso pode ser entendido considerando o crédito, mas está além de nossos propósitos ter que explicar por que o crédito existe, 'Limites do Capital', Capítulo 11 considera isso com relação ao mercado de terras). A lógica do capitalismo é eliminar qualquer custo que considere insuportável; tentar explicar sua existência continuada a despeito de sua alegada irracionalidade pelo "poder" desses grupos necessariamente esbarra no terreno da teoria da conspiração.

O discurso em torno de 'banqueiros' e proprietários de terras é necessariamente de indignação moral sobre esses grupos serem estranhos e prejudiciais à comunidade (o 'povo'), etc, com a suposição implícita do primeiro sendo que eles são improdutivos, esbanjam recursos, Em outras palavras, eles são atacados por serem insuficientemente capitalistas. Esta não é apenas uma exigência intrinsecamente pequeno-burguesa, é uma falsidade.

Marx observou em algum lugar que, se os irmãos Pereire não tivessem reunido em suas mãos todo o capital da França, as ferrovias nacionais teriam levado séculos para serem construídas. O crédito retém esse papel revolucionário hoje, dado que empurra a produção muito além dos confins do mercado - apesar dos progressistas abanarem o dedo sobre a sobreprestação especulativa (apesar, é claro, de ser incapaz de explicar sua recorrência cíclica sem referência aos chamados espíritos animais), etc. Por outro lado, o marxismo é marcado por uma clara ruptura com a tradição rousseauniana de privilegiar "o povo". O próprio capitalismo deve ser aplaudido por dissolver "o povo" em classe, e não é o socialismo que busca "limpar" a sociedade em nome do povo, mas sim o fascismo e seu holocausto. O processo de proletarização desencadeado pelo capitalismo, com toda a sua destrutividade ("a morte da classe média", o apagamento da diferença cultural, etc) é levado à sua conclusão sob o socialismo.

Não é uma reviravolta retórica afirmar que quando as pessoas reclamam de 'banqueiros', elas realmente querem dizer 'judeus', porque este último nada mais é do que um rótulo anexado à expressão de uma visão subjacente de que existe um grupo necessariamente oposto a 'as pessoas'. A única forma de posicionar um grupo conhecido como 'o povo' é por meio de um ato de exclusão: o povo e o outro. Assim, todas as contradições imanentes à sociedade capitalista são atribuídas à existência do "outro"; 'banqueiros gananciosos' fizeram x, y e z e 'quebraram a economia'.

Em última análise, isso nada mais é do que uma expressão da lógica patológica do anti-semitismo. Os capitalistas só existem na medida em que são a personificação do capital e, se deixarem de funcionar de acordo com esse papel, deixam de ser capitalistas e, ainda assim, o capital continua existindo.

**2. A pobreza não existe porque há muitos zeros na conta bancária de Jeff Bezos**

Já observei que a produção precede a distribuição. Agora, devo deixar claro que o último é, em última análise, determinado pelo primeiro. A maneira como a riqueza é distribuída sob o capitalismo é algo que pode cair dentro de uma gama contingente de possibilidades, mas que a produção de riqueza assume a forma de produção de valor é continuamente afirmada por suas "leis do movimento" invisíveis. Tente operar um negócio onde você produza coisas, comprando os insumos no mercado e pagando salários, e depois distribua de graça. Você não vai durar muito. A pobreza não é provocada pelo fato dos capitalistas terem 'muito dinheiro'. Isso traz consigo a suposição de que o cerne da questão não está na divisão da sociedade em classes, mas na divisão da riqueza produzida pela classe trabalhadora. Em vez disso, a condição para a possibilidade do capitalismo é uma classe de pessoas expropriadas incapazes de produzir seus próprios meios de subsistência. Os instrumentos necessários para produzi-lo (meios de produção), devem consequentemente ser consolidados como monopólio de outra classe. Além disso, Marx não adere a uma "lei de ferro dos salários", isso é verdade - mas ele não rejeita o postulado ricardiano de que salários e lucros existem em uma razão inversa. É por isso que existe uma população excedente relativa; o exército industrial de reserva é logicamente necessário para evitar que os lucros caiam a zero. Agora, se tivéssemos que legislar que os capitalistas devem pagar $100/hora de salário mínimo, o único efeito seria que os capitalistas parassem de investir pela razão óbvia de que não haveria lucros a serem obtidos. Se os capitalistas parassem de investir, o exército industrial de reserva seria reconstituído e os trabalhadores retomariam de bom grado o trabalho por um salário bem inferior. Não importa o que aconteça, em suma, você está sempre fodido.

A economia no sentido neoclássico (e outras correntes que vêem a economia erroneamente como sendo o estudo da alocação sob recursos escassos) é um jogo de soma-zero, por isso distribuição importa. O que não é soma-zero são as trocas subjetivas, mas essas não criam valor (marginalistas distorcem o argumento de Marx dizendo que valor para Marx era utilidade).

**3. Capitalistas (como uma representação ideal do capital na forma de uma pessoa) não são ladrões**

O que diferencia a crítica de Marx daquela dos primeiros economistas socialistas, os chamados socialistas ricardianos, é que ela parte do pressuposto de uma troca equivalente. Um lucro não é um 'aumento' adicionado ao custo de produção de algo pago às custas do consumidor ou negando ao trabalhador um 'salário justo'.

Isso implica que os lucros vêm da circulação, e nem é preciso dizer que isso chega ao absurdo quando se pergunta como isso é finalmente pago. De onde veio o dinheiro para o aumento "original"? Essa visão é característica das visões prematuras dos mercantilistas, ao passo que devemos buscar a origem do lucro na produção - algo novo sendo criado que não existia antes, ou crescimento. Além disso, Marx distingue entre trabalho, como medida de valor, e força de trabalho, como mercadoria cujo valor de uso é a capacidade de trabalhar e, portanto, de produzir valor. Os trabalhadores para Marx são simultaneamente explorados e pagos um "salário justo" - isto é, equivalente ao valor da força de trabalho. Por quê? Porque, em circulação, o capitalista paga um "preço justo" por aquilo que compra, força de trabalho, que posteriormente, durante a produção, produz uma mais-valia.

Não há "roubo" porque o que pertence ao trabalhador não são as mercadorias produzidas durante a produção, mas sim a sua força de trabalho, pela qual já foram compensados. O serviço que o sindicato realmente presta então, de acordo com os marxistas, é garantir que os trabalhadores recebam um "salário justo". Mas vamos reformular isso sob uma luz diferente: o objetivo dos sindicatos é garantir que os trabalhadores sejam apenas explorados, e não superexplorados. Para garantir que os trabalhadores sejam explorados? A questão é que isso é perfeitamente compatível com o capitalismo, como acabei de dizer, e é, portanto, politicamente, uma demanda essencialmente conservadora. "Em vez do lema conservador, ‘Um dia de trabalho justo por um dia justo de trabalho!’, Eles deveriam", escreve Marx, "inscrever em sua bandeira a palavra de ordem revolucionária, ‘Abolição do sistema salarial!’"

A origem dessa demanda pode ser encontrada na desqualificação do trabalho que acompanha o desenvolvimento capitalista. Os artesãos, naturalmente, se revoltam contra a quebra de seu monopólio e exigem um tratamento especial. Nos Estados Unidos, por exemplo, eles podem até exigir "salários de homem branco" quando confrontados por outros trabalhadores, reduzindo-os e forçando-os a aceitar salários mais baixos, ou seja, a operação do que os economistas burgueses chamam de lei de um preço no mercado de trabalho (ou o que chamaríamos de um aspecto da lei do valor). O socialismo, entretanto, não é um movimento dos remanescentes luditas de ontem, mas um movimento do proletariado "não qualificado" convocado pelo capitalismo. Apostamos não nos sindicatos da aristocracia operária, mas no ainda desorganizado proletariado "barato" e "estrangeiro". E aplaudimos o capitalismo por nos permitir, quando o proletariado toma o controle dos meios de produção, produzir valores de uso tão facilmente quanto possível (mesmo que hoje isso signifique jogar pessoas periodicamente no desemprego com cada avanço da tecnologia). Isso nos leva a outro ponto:

**4. Os trabalhadores não têm 'direito' ao 'valor total de seu trabalho', e o socialismo não é 'quando os trabalhadores possuem os meios de produção'**

O socialismo não procede da questão da distribuição, como já observamos, ou de sua manifestação superestrutural na forma da questão do direito histórico. Partimos dos fatos da produção moderna. Essa demanda é a de uma pequena-burguesia condenada, que imagina que tudo ficará bem quando redistribuir a propriedade entre si e retornar a uma utopia imaginada de simples produção e troca de mercadorias. Em primeiro lugar, só podemos imaginar que, assim como a simples produção e troca de mercadorias precede logicamente a produção e troca generalizadas de mercadorias, essa utopia retornaria rapidamente ao que acabara de tentar destruir. A competição continuaria a servir como um mecanismo através do qual algumas capitais podem ser aumentadas, outras derrotadas, e um proletariado misteriosamente reapareceria mais uma vez. Em segundo lugar, se o produto excedente hipoteticamente pertencesse àqueles que o produziram, e eles o produziram como unidades isoladas, a própria sociedade deixaria de existir: de que outra forma poderiam médicos e professores ser pagos, senão com esse excedente? Como podemos cuidar dos jovens e dos velhos? Marx e Engels lidam com esse absurdo com referência a Proudhon e Dühring.

Mas isso é levar tudo muito a sério. A produção está tão avançada que imaginá-la podendo ser convertida em unidades isoladas operando na escala de um único indivíduo ou mesmo de uma família é uma fantasia delirante. No que você está lendo isso? Um computador? Um celular? Considere a maneira como foi produzido. Onde você está lendo isso? Em uma casa? Em um trem? Considere a maneira como isso foi produzido. Considere todo o material necessário e todos os cantos do globo de onde ele vem. Considere o que era necessário para a existência de um único nó na vasta cadeia de suprimentos: todo o capital acumulado anteriormente e assim por diante. Isso é impossível de reverter e os socialistas não têm intenção de fazer isso. Em vez disso, perceberemos pela primeira vez o que está latente neste desenvolvimento; e o que é o socialismo, ao contrário, é a produção e a distribuição baseadas no critério do valor de uso em oposição à lucratividade. Isso não é arbitrário, mas provocado necessariamente pela contradição entre as relações e as forças de produção (o lucro privado existe ilogicamente ao lado da produção socializada). Para considerar este ponto de forma mais ampla:

**Os socialistas não rejeitam o mundo "como ele é" e procuram erguer algo mais em seu lugar**

Aqui está o retrocesso: não olhamos para o mundo com nojo, imaginando-nos fora dele e moralmente acima dele. O materialismo histórico afirma que a própria condição para fazê-lo é que o capitalismo tenha ultrapassado sua racionalidade histórica; a origem disso deve ser buscada, não nas formas contingentes pelas quais isso se reflete em nossa consciência, mas na própria produção. O paradoxo da dialética é que é precisamente seu conservadorismo que é revolucionário. Nosso futuro, aquele que será, deve ser buscado naquilo que é. E assim como podemos olhar com desgosto para os atos de enclausuramento, a desqualificação do trabalho, a pobreza e as doenças associadas à urbanização, colonização e assim por diante, ou seja, todos os eventos necessários para a constituição de um proletariado, são precisamente estes atos que contêm o germe do futuro. Não sofremos com a ilusão de que temos "a resposta para os problemas do mundo", mas sim nos posicionamos, como partidários, em uma luta de classes que nos antecedeu, e nossos esforços políticos estão direcionados para iluminar o que realmente está acontecendo. aposta nesta luta. O socialismo não é uma ideia que introduzimos de fora, mas foi postulado pelo próprio capitalismo e é apenas algo sobre o qual lançamos uma luz, para parafrasear a carta de Marx a Ruge.

Se houvesse alguma coisa neste post que você considere questionável, acredito que, dado que este artigo está preocupado com 'os fundamentos' de uma visão de mundo marxista, eu estaria justificado em dizer que você precisa voltar ao básico. Mas está tudo bem; não há nada de errado com isso e você não deve considerar isso um insulto. Vamos fazer uma analogia: a diferença entre um bom e um grande atleta é que o grande continua praticando o que o bom jogador já pensa que já dominou. É verdade que Capital de Marx não é a mesma coisa que Esboços de uma crítica da economia política de Engels, assim como é verdade que o Programa de Gotha não é a mesma coisa que o esquema bancário de Proudhon ou as ilusões dos socialistas feudais. Mas a essência do assunto em consideração não mudou, então as 'lentes' teóricas correspondentes usadas para dar sentido ao assunto não mudaram. E ainda, ao mesmo tempo, todo desenvolvimento posterior do que parece ser uma mera repetição do passado nos permite aprofundar nossa compreensão do que pensávamos já ter entendido. Não há nenhuma análise do social imperialismo na análise inicial dos revisionistas/economistas/millerandistas de Bernstein (na verdade, foi um desenvolvimento até mesmo unir essas três tendências sob um título - oportunismo). Não há nenhuma análise do fascismo na análise de Lenin do social-imperialismo. Mas podemos falar da polêmica de Bernstein sem referência aos eventos de 1914? Podemos nos referir aos eventos de 1914 sem referência à contra-revolução alemã e ao fascismo? Os fatos da vida mudam, a teoria que usamos para dar sentido a eles é, em essência, a mesma, mas, ao mesmo tempo, a teoria foi aprofundada. Não há vergonha em voltar a este problema; Lenin, por exemplo, se viu fazendo referência à atividade jornalística de Marx em 1847-1848 tanto no início de sua vida política (Duas Táticas) quanto na maturidade desta vida (Estado e a Revolução), tirando dela uma lição mais profunda mais tarde, assim como o próprio Marx repensou essa atividade durante seus escritos sobre a política francesa e tirou uma lição mais profunda com o passar dos anos. Há muito mais que poderia ser escrito, como sobre o tema 'partidos de vanguarda' e o que significa 'vanguarda da revolução'. Existem milhares de mitos que precisam ser destruídos, mas espero que este seja um começo.
